---
title: 'API Supervisor'
author: 'А.В. Родионов'
fontsize: '12pt'
geometry: 'margin=2cm'
paper: 'a4'
lang: 'russian'
template: 'default.html'
---

# Запуск сервера

Исполняемый файл сервера получает следующие параметры командной строки:

* `-port` -- адрес и порт, на котором развертывается сервер, по умолчанию 
  ":8910"
* `-user` -- имя пользователя для HTTP-авторизации (по умолчанию авторизация 
  отключена)
* `-password` -- пароль для HTTP-авторизации

Пример запуска сервера на адресе, отличном от стандартного, с авторизацией 
доступа к API:

```
supervisor -port 192.168.1.10:9966 -user admin -password nimda
```

# Создание процессов и групп

После запуска сервера, на заданном адресе и порте становятся доступны следующие 
запросы:

### GET /

Получение состояния супервизора. Результат возвращается в JSON вида:
```json
{"groups": [
    {
        "name": "group1",
        "startTimeout": 2,
        "maxStartAttempts": 10,
        "backoffBaseTimeout": 2,
        "stopTimeout": 10,
        "logStdout": false,
        "logStderr": false,
        "logTimeout": 0,
        "programs": [
        {
            "name": "ffmpeg1",
            "command": "ffmpeg",
            "args": ["-i", "rtsp://admin:@192.168.12.130/live1.sdp", "-c", 
            "copy", "-f", "rtsp", "-metadata", "title=zzzzz", "-r", "15", 
            "-an", "rtsp://127.0.0.1:8554/flvplayback"],
            "state": "RUNNING",
            "startAttempt": 0,
            "stopAttempt": 0
        }, ... ]
    }
], ... }
```

Группы процессов -- это поле `groups`, у каждой группы есть идентификатор 
`name`, процессы, запущенные в группе хранятся в ее поле `programs`. Каждый 
процесс также имеет имя `name`, которое уникально в пределах группы.

### POST /

Создание группы с заданными параметрами. В теле запроса передается JSON-объект 
с описанием группы, например:

```json
{
    "name": "group1",
    "startTimeout": 2,
    "maxStartAttempts": 5,
    "maxStopAttempts": 5,
    "backoffBaseTimeout": 2,
    "stopTimeout": 10,
    "logStdout": true,
    "logStderr": true,
    "hooks": {
        "RUNNING": "http://some.site/monitoring/{{.Group.Name}}.php"
    }
}
```

Обязательным параметром является только `name`, остальные имеют следующие 
умолчания:

* `startTimeout` -- 2 секунды ожидания старта;
* `maxStartAttempts` -- 10 попыток запустить процесс;
* `backoffBaseTimeout` -- 2 секунды прибавляются к ожиданию для каждой новой 
  попытки;
* `stopTimeout` -- 10 секунд ожидания остановки;
* `maxStopAttempts` -- 10 попыток остановить процесс;
* `logStdout` -- false, не сохранять журнал стандартного вывода;
* `logStderr` -- false, не сохранять журнал стандартной ошибки.
* `hooks` -- пустой объект, событий не задано (см. раздел "События")


### GET /имяГруппы

Получение состояния группы с заданным именем в формате JSON

### POST /имяГруппы

Создание процесса в группе с заданными параметрами. JSON-объект в теле запроса 
описывает процесс:

```json
{
    "name": "ffmpeg1",
    "command": "ffmpeg",
    "args": ["-i", "rtsp://admin:@192.168.12.130/live1.sdp", "-c", 
    "copy", "-f", "rtsp", "-metadata", "title=zzzzz", "-r", "15", "-an", 
    "rtsp://127.0.0.1:8554/flvplayback"]
}
```

* name -- уникальное в пределах группы имя процесса
* command -- полный или относительный путь к исполняемому файлу
* args -- параметры командной строки, передаваемые программе. Задаются в виде 
  списка строк, все параметры, передаваемые процессу, должны быть заданы в 
  списке раздельно, а не одной строкой.

### GET /имяГруппы/имяПроцесса

Получение информации о состоянии конкретного процесса. Возвращается JSON, 
аналогичный предыдущему пункту. Текущее состояние процесса возвращается в поле 
`state` и может принимать значения:

* "STARTING" -- процесс запускается;
* "BACKOFF" -- процесс не запустился сразу, идут попытки повторного запуска 
  (параметр `maxStartAttempts`). Каждая повторная попытка дополнительно ожидает 
  интервал времени в секундах, равный (`backoffBaseTimeout` * номер попытки);
* "RUNNING" -- процесс запущен и успешно проработал несколько секунд (параметр 
  группы `startTimeout`);
* "RESTARTING" -- процесс запускается заново после внепланового завершения;
* "REANIMATING" -- процесс принудительно перезапускается при недостаточной 
  активности в логах (см. параметр группы `logTimeout`);
* "FAILED" -- процесс остановлен после безуспешных попыток запуска. Ошибка, 
  если она определена, хранится в поле `err`;
* "ZOMBIE" -- процесс продолжает жить после безуспешных попыток остановить его. 
  Ошибка, если она определена, хранится в поле `err`;
* "STOPPING" -- процесс останавливается, время ожидания его выхода задается в 
  параметре `stopTimeout`
* "STOPPED" -- процесс корректно остановлен;

В полях `startAttempt` и `stopAttempt` возвращаются счетчики попыток запуска и, 
соответственно, остановки для заданного процесса.

### Управление процессами и группами

Для всех GET-запросов можно указать необязательный параметр `action`, который 
может принимать значение `run`, `stop`, `restart` или `delete`, для запуска, 
остановки, перезапуска или удаления из списка соответственно. Удаляемые 
процессы и группы предварительно останавливаются.

* `GET /?action=restart` -- Перезапуск всех групп и принадлежащих им процессов
* `GET /group1?action=restart` -- Перезапуск группы процессов
* `GET /group1/ffmpeg1?action=restart` -- Перезапуск конкретного процесса в 
  группе

### Вычисление выражений в параметрах процессов

Строки, задаваемые в списке `args`, поддерживают язык шаблонов, совместимый с 
библиотекой [text/template](http://golang.org/pkg/text/template/) стандартной 
поставки языка [Go](http://golang.org/). Перед каждым перезапуском процесса, 
для каждой строки в списке, запускается шаблон, контекстом для которого 
является дескриптор процесса. Шаблон может содержать специальные 
последовательности, ограниченные парными фигурными скобками "{{" и "}}". Текст 
вне фигурных скобок, при выполнении шаблона, копируется в результирующую строку 
без изменений. Контекстный объект, передаваемый шаблону, содержит следующие 
поля:

* `.Name` -- имя процесса
* `.Cmd` -- исполняемый файл процесса
* `.Args` -- Список параметров процесса
* `.State` -- Предыдущее состояние процесса
* `.StopAttempt` -- Номер попытки запуска
* `.StartAttempt` -- Номер попытки остановки
* `.Err` -- Предыдущая ошибка запуска в виде строки
* `.Group` -- Объект группы, к которой принадлежит процесс. От этого объекта, 
  через точку, можно получить значения его полей, например имя группы будет 
  иметь в шаблоне вид `{{.Group.Name}}`.

Также в контексте процесса доступна функция `.Date`, параметром которой 
является строка формата, предусмотренного пакетом 
[time](http://golang.org/pkg/time/#Time.Format) языка Go. Строка может 
содержать следующие управляющие последовательности, которые заменяются на 
компоненты текущих даты и времени:

* `01` -- Месяц в виде двузначного числа
* `02` -- День месяца в виде двузначного числа
* `2006` -- Год
* `15` -- Час
* `04` -- Минута
* `05` -- Секунда

Следующий процесс при запуске в параметрах получит номер попытки запуска, имя 
процесса, статус и текущую дату/время.

```json
{
    "name": "proc1",
    "command": "echo",
    "args": [
        "--group", "{{.Group.Name}}",
        "--name", "{{.Name}}",
        "--number", "{{.StartAttempt}}",
        "--last-status", "{{.State}}",
        "--date", "{{.Date \"02.01.2006\"}}",
        "--time", "{{.Date \"15:04\"}}"
    ],
    ...
}
```

### События

При переходе из одного состояния в другое, для каждого процесса может быть 
выполнен POST-запрос по заданному URL. Соответствие названий состояний и URL 
для вызова, хранится в параметре группы `hooks`, в виде словаря. Перед 
отправкой запроса, URL подвергается шаблонному преобразованию, аналогично 
параметрам запроса из предыдущего раздела. На полученный таким образом URL 
отправляется состояние процесса на текущий момент, закодированное в JSON. 
Например, параметр группы `hooks` может принять следующее значение:

```json
{
    "RUNNING": "http://some.site/running/{{.Group.Name}}",
    "STOPPED": "http://some.site/stopped/{{.Group.Name}}"
}
```

В этом случае, при входе в состояние `RUNNING` или `STOPPED`, на 
соответствующие URL будет отправлен процесс, закодированный в JSON.

### Реверсный прокси

Для удобства работы с процессами, реализующими HTTP протокол, параметр процесса 
`proxyURL` позволяет проксировать запросы с адреса
"/имяГруппы/имяПроцесса/proxy" на адрес, заданный в параметре. Например, если 
процесс "testServer" в группе "testGroup" ожидает соединений на порту 9980, 
следующий дескриптор процесса при создании регистрирует для нее реверсный 
прокси по адресу "/testGroup/testServer/proxy".

```json
{
    "name": "testServer",
    "command": "MyHTTPServer.exe",
    "args": null,
    "proxyURL": "http://localhost:9980"
}
```

Для всех HTTP-запросов по этому адресу будет убран префикс URL
"/testGroup/testServer/proxy", а параметры запроса, заголовки и HTTP-метод 
будут переданы напрямую.

# Журналирование

В папке, где был запущен сервер, создается лог-файл `supervisor.log`, там же 
для каждого процесса в группах создается лог 
`groupName.processName.stdout.log`, для потока стандартного вывода, и 
`groupName.processName.stderr.log` -- для потока стандартной ошибки. По 
умолчанию логирование процессов отключено, для его включения необходимо при 
создании группы указать значения `true` для параметров `logStdout` и 
`logStderr`.

Для групп, у которых включено журналирование, можно включить таймер 
отслеживания записи в логи, с помощью параметра "logTimeout". Если этот 
параметр задан не равным 0, то, по истечении заданного времени в секундах, 
процесс будет принудительно перезапущен, если не наблюдалась запись в логи. 

Для следующего сочетания параметров группы включено журналирование стандартного 
вывода и происходит попытка "оживить" процесс, если в лог не было записи более 
10 секунд.

```json
    {
        "name": "group1",
        "startTimeout": 2,
        "maxStartAttempts": 10,
        "backoffBaseTimeout": 2,
        "stopTimeout": 10,
        "logStdout": true,
        "logStderr": false,
        "logBadRegexp", "",
        "maxBadLogLines": 0,
        "logTimeout": 10,
        "programs": [ ... ]
    }
```

### Отслеживание нежелательного содержимого в логах

Параметр группы `logBadRegexp`, если не равен пустой строке, задает регулярное 
выражение, с которым сопоставляется каждая строка логов. Если совпадение с 
регулярным выражением фиксируется больше `maxBadLogLines` раз, то процесс, для
которого обнаружено совпадение, перезапускается.

Для обнаружения в логах повторяющихся сообщений служит параметр группы 
`logRepeatRegexp`. Заданное в нем регулярное выражение сопоставляется с 
поступающими в лог строками. При этом, если совпавшая с выражением строка 
встречается больше чем `maxRepeatLogLines` раз, то процесс перезапускается.
Например, если необходимо перезапустить процесс `ffmpeg`, зависший на одном и 
том же кадре, достаточно задать `logRepeatRegexp` в значение `frame=[ ]*[0-9]+`
и установить достаточное количество повторений в `maxRepeatLogLines`.

Перезапускаемый таким образом процесс входит в состояние `REANIMATING`.

### Отслеживание сокетов

Для запускаемых процессов доступен параметр `watchSocket`, в котором 
указывается адрес TCP-сокета, который необходимо отслеживать в супервизоре. 
После первой успешной попытки соединиться с отслеживаемым сокетом, супервизор 
однократно выполняет хук `SOCKET_READY`. Если заданное количество попыток 
соединения завершилось неудачей, выполняется хук `SOCKET_TIMEOUT`. Количество 
попыток соединения с сокетом задается в параметре группы процессов 
`maxSocketAttempts`, ожидание между попытками -- в параметре 
`SocketBaseTimeout`.
